
\setcounter{section}{6}

\section{これまでの研究概要}
\label{past}
\begin{bibunit}
 人工知能分野における自動行動計画(プランニング)は、制約充足(SAT)や
 整数計画と似た汎用探索技術の一種である。 
 与えられた状態空間および状態遷移規則のもとで、
 初期状態からゴールを達成する手続き(プラン)を経路探索する。
 % 
 プランニング問題のソルバ(プランナ)は、SAT問題の
 ように問題を論理によって表現し、
 整数計画のように評価関数による最適化を行う、
 ドメイン非依存な汎用ソルバである。
 % 
 プランニングはPSPACE困難であり、
 NP困難問題と比べ同等以上に難しいと示されている\cite{bylander1994}。
 しかし、実問題に対しては、近年の枝刈り技術の進歩により、
 かなり大規模な問題でも解くことが出来るようになっている\cite{Asai2015}。

 
 \begin{snugshade}
  \bf
  ドメイン特化ソルバと異なり、
  汎用ソルバは未知の多様な制約・目的関数に柔軟に適用でき、
  SATや整数計画と同様、   % %が現実の最適化問題に応用されているの
  様々な実問題の解決・最適化に応用される(下記)。
 \end{snugshade}

 \begin{itemize}
  \relsize{-1}
  \setlength{\itemsep}{-0.6em}
  \item \cite{do2008line} は、
        \textbf{複雑に機能特化した170台の商用印刷機器}を実時間運用する。
        機器の追加にも制約条件の追加のみで柔軟に対応し、
        かつ従来手法と比べ100倍以上高速である。
  % \item \cite{muscettola1998remote} は、
  %       % 地球との交信ができない深宇宙にて、 % less priority
  %       \textbf{宇宙探査機の運行計画}を自律生成する。
  %       例え通信隔絶下で機器が故障しても、
  %       代替機器を用いた別プランを自力で生成し、ミッションを達成することが出来る。
  \item \cite{boddy2005course} は、
        \textbf{企業の機密情報に対する攻撃方法}を自動生成することで
        脆弱性を発見し、対策を支援する。
  \item \cite{erdem2005genome} は、
        % 2つの遺伝子を比較し、
        % 片方が片方に変化(進化)するのに
        \textbf{ある遺伝子が別の遺伝子に変化(進化)するのに最も妥当な過程}を発見する。
  \item \cite{robinson2014query} は、
        \textbf{データベースのSQLクエリ処理におけるJoin演算}を最適化する手法としてプランニングを用いる。
       %% 自律ロボットの話が亡くなったので削除
  % \item \cite{hoffmann2012sap} は、
  %       ビジネスプロセス管理(BPM) で
  %       組織業務のモデル化に用いられる SAP 言語を
  %       プランニング問題に変換し、% できることを発見
  %       プロセス生成を自動化しました。
  % \item \cite{kumar2014tree} は、
  %       アリのように自分で足場を作ることのできる小型ロボット群を用いて
  %       大きな建造物を作るプランを生成します。
 \end{itemize}


\begin{snugshade}
 \bf
 これら人力では対処不能な問題が解決できたのは、
 プランナの性能向上によるものである。
 私は、劇的な高速化をもたらす探索手法をこれまで複数考案し、
 継続的にAIのtop-tier国際会議・論文誌に業績を残している。
\end{snugshade}

\cite{Asai2014}は、
既存のプランナでは探索空間が指数爆発して解くことの出来なかった問題を、
繰り返し構造を自動抽出することで効率よく解く。
\citeyearx{Asai2015} は \citeyearx{Asai2014} をより一般化し、
問題全体を独立な小問題に分割して解き、
結果を全体の探索に利用することで
以前は解けなかった規模の問題を解く。
結果、多くの問題ドメインで1000倍以上の高速化を達成した。

\citeyearx{Asai2016} は、
それまであまり省みられなかった \astar のタイブレークに着目し、
新規手法を提案することでこれが大きな性能向上に寄与することを示した。
\citeyearx{asai2017tie} はこの成功を分析してタイブレークが非最適探索に帰着することを示し、
その知見からより効果的な手法を提案した。
% 結果、最適コスト探索問題の性能を大幅に向上させた。

\citeyearx{Asai2017b} は、上記の結果を受けて視点を非最適探索にうつし、
非最適探索がさらに複数の知識なし探索法とヒューリスティック関数の組合せと捉えられることを示し、
新たな手法との組み合わせにより非最適探索の性能を向上させた。

\begin{snugshade}
 \bf
 % \begin{wrapfigure}[3]{r}{6em}
 %  \vspace{-1em}
 %  \hspace{-2em}
 %  \includegraphics[width=7.5em]{img/field.pdf}
 %  \setlength{\baselineskip}{0.5em}
 % \end{wrapfigure}
 私は、これらの技術を積極的に実問題に適用し、適用範囲を広げてきた実績を持つ。
 推論・探索の基礎研究と応用の能力が私のコアコンピタンスである。
\end{snugshade}

\citeyearx{Asai2014,Asai2015} は、いずれも非常に大規模なプランニングの実問題を解くために提案した手法である。
\citeyearx{Asai2016,asai2017tie} は、ゼロコスト辺を含むより現実的な問題で高速化をもたらす。
\citeyearx{Asai2017c} は、
従来のグラフ探索では一般的ではない「辺のコストが実行時まで不明」である実問題のため、
それらに有効な汎用の探索アルゴリズムを提案した。

最後に \citeyearx{Asai2017d} は、それまではプランニング技術が適用できなかった未加工のノイズあり画像入力に対して、
ニューラルネットワーク(NN)ベースの認知システムと汎用プランニングベースの問題解決システムの
複合システムを用いて効率的な求解を可能にした。
\textbf{このシステムは既存のシステムに比べ複数の強みがある。}
\circled{1} 認知と問題解決の両方に学習(NNを用いた機械学習)を用いる既存システム\cite{dqn}と比べ、
問題解決には理論的な完全性・最適性保証のあるグラフ探索アルゴリズムを用いる。
意思決定の機械学習への依存度を下げるので、学習セットにない「想定外」の発生を抑えられる。
\circled{2} 
問題解決が記号的なので、デコーダを通して解や枝刈りの過程を説明できる。
\circled{3} 
認知システムが非記号的なので、ノイズや変動にロバストである。
\circled{4} 
NNを用いた機械学習技術と、プランニングの技術の両方の発展の恩恵を受けることができる。

{\relsize{-1} \putbib}
\end{bibunit}

